{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe và ăn dặm của bé 07 tháng tuổi", "question": "Em xin hỏi bác sỹ:- Bé gái nhà em 7 tháng tuổi, nặng 8kg, nhưng chưa mọc răng và ngồi chưa vững, bé hay ra mồ hôi lạnh ở tay và chân mỗi khi không mở máy quạt hoặc máy lạnh, bé hay nấc cục, bị nổi sảy vùng cổ, tay, nách, chân.- Em đang tập bé ăn dặm thực phẩm là cháo + thịt heo, cá, lươn và uống váng sữa, mới ăn được 02 loại trái cây là Lê và Bơ. (khi ăn lê thấy bé đi vệ sinh phân lõng). Xin bác sỹ chỉ cách làm trái cây cho bé ăn. Vậy xin Bác sỹ tư vấn giúp em bé bị vậy là triệu chứng gì và giờ bé ăn thêmđược các loại thực phẩm và trái cây nào?Cám ơn bác sỹ!", "answer": "Em Huỳnh Phương thân mến,,Con em mọc răng trễ, cân nặng như trên là đạt chuẩn. Bé mọc răng chậm có thể là do thiếu vitamin D và canxi, nên cho bé đi khám bác sĩ nhi để bổ sung thêm vitamin và khoáng chất cho trẻ phát triển tốt hơn. Em đã biết cách cho trẻ ăn dặm như trên là tốt rồi, tuy nhiên bé mới tập ăn, răng chưa mọc nên tập cho trẻ ăn trái cây mềm như: chuối, thanh long, bơ, đu đủ chín… mỗi lần ăn một chút không cần xay nhuyễn chỉ cần dằm nhỏ là tốt rồi ,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-va-an-dam-cua-be-07-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh khóc rặn khi đi ngoài", "question": "Xin chào bác sĩ !Bé trai nhà mình đc 1 tháng 20 ngày tuổi, khi còn trong tháng bé đi ngoài (đi trên 10 lần 1 ngày) và tiểu bình thường. Nhưng ra tháng mỗi khi bé đi ngoài và tiểu thì bé khóc rặn đỏ mặt nhăn nhó vặn vẹo cào mặt bé và mẹ, phân thì vẫn bình thường hoa cà hoa cải nhưng hơi sền sệt hơn (1 ngày từ 1-3 lần; có khi cách ngày mới đi) phân nhiều, mình rất lo lắng ko biết bé có vấn đề gì ko? Mình sinh mỗ lúc 37 tuần, bé 3,2kg, lúc 26 ngày tuổi bé đc 4,3kg. Rốn của bé lòi nhẹ (lúc khóc vặn, rồng mình) và có nổi hạch ở bẹn phải (khi thấy khi không). Bé bú mẹ hoàn toàn từ lúc sinh, có bị vàng da nhưng đã hết, bé có vặn mình, vung vai, nôn trớ nhẹ. Bé bú và chơi bình thường. Lúc đầu bé có thức đêm khóc cự nự mẹ cỡ 1-2 tiếng rồi ngủ tiếp, khoảng 1 tuần nay bé ngủ rất ngoan chỉ thức bú rồi ngủ. Quí bác sĩ tư vấn giúp dùm mình với. Xin cám ơn nhiều ạ!", "answer": "Em Kim Nga thân mến,,Em cho bú mẹ thì rất tốt cho cả mẹ và bé, sữa mẹ tốt nên con em đã tăng trưởng và phát triển đạt chuẩn, trung bình mỗi tháng bé tăng 1kg. Bé đi cầu giảm dần khi bé lớn do hệ tiêu hóa hấp thu tốt. Rốn bé sẽ ổn khi cơ bụng của bé chắc hơn. Em bé nổi hạch bẹn khi gồng mình, em nên đưa bé đi khám ở BV Nhi Đồng xem bé có bị thoát vị bẹn hay không để điều trị kịp thời theo chỉ định của BS ngoại khoa.,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 028.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606). ,Trân trọng,,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-khoc-ran-khi-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 2m10d bị nổi mẩn đỏ trên mặt – táo bón", "question": "Bé nhà em được 2 tháng 10 ngày bị nổi chấm đỏ giống như muỗi chích nhưng sau đó lại tự hết. (Sáng nổi chấm đỏ hơi to nhưng tới chiều thì tan dần và nhỏ lại và 1 tiếng sau thì tan hết). Như vậy thì bé bị gì ạ. Từ lúc bé bước qua tháng thứ 2 thì bé vị táo bón tính tới nay hơn 1 tháng. Cứ 3,4,5 ngày bé mới đi ngoài được, đa phần 4 ngày mới đi ngoài. Phân hơi chặt lúc đầu sau đó thì phân mềm lại bình thường. Như vậy thì có sao không ạ? (bé vừa bú sữa mẹ và vừa bú sữa công thức ạ). Mong bác sĩ trả lời và đưa ra hướng dẫn giúp em. Cám ơn bác sĩ ạ.", "answer": "Em Hoa Nguyễn thân mến!,Da trẻ non dễ bị dị ứng, nếu nhẹ sẽ tự hết vài giờ. Có những trẻ thời gian đi cầu chậm nhưng vẫn chơi, vẫn bú, vẫn tăng cân đều xem như trẻ bình thường nên em yên tâm nhé!,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 028.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-2m10d-bi-noi-man-do-tren-mat-tao-bon/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa viêm gan siêu vi b", "question": "Xin chào bác sĩ. Xin bác sĩ tư vấn giúp em với. Con em sinh non lúc 32 tuần. Lúc sinh được 2kg do nhau tiền đạo. Con em sinh non nên chưa được chích mũi vắcxin nào. Về nhà em có đưa cháu đi chích ngừa các mũi tiêm chủng mở rộng nhưng không được chích bổ sung mũi viêm gan B đầu tiên lúc mới sinh như trẻ đủ tháng. Đến nay cháu được 25 tháng tuổi. Vậy xin bác sĩ cho em hỏi con em có cần thiết phải tiêm bổ sung mũi viêm gan B đó không? Và nếu muốn tiêm thì em có thể đưa cháu đi tiêm ở đâu được ạ? Em xin chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào em,,Con em đã mổ lúc trẻ 32 tuần, nặng 2kg là trẻ non tháng, nhẹ cân nên chưa được tiêm ngừa viêm gan siêu vi B. Nên em đến BV Nhi Đồng hoặc Trung Tâm Y Tế Dự Phòng hoặc Viện Pasteur để xét nghiệm máu và tiêm ngừa viêm gan cho trẻ, tiêm ngừa viêm gan siêu vi B là cần thiết. Em mang theo giấy tờ xét nghiệm máu của của mẹ lúc mang thai để làm tài liệu cho BS xem nhé!,Trân trọng,,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-viem-gan-sieu-vi-b-33533/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay vặn mình và phần lõm phía sau đầu", "question": "Em vừa mới sinh bé được 2 tuần. Bé nhà em rất hay vặn mình, rướn đỏ người và hay giật mình khi ngủ, giấc ngủ không sâu, thở khò khè. Và em sờ thì phát hiện phần sau đầu bé bị lõm vào như vậy là bé bị gì và có nguy hiểm không ạ. Mong nhận được tư vấn của bác sĩ. Em xin cảm ơn.", "answer": "Em Hữu Hoà thân mến.,Con em nếu được bú sữa mẹ thì quá tốt, em bé mới sinh ra thường ngủ hay giật minh ví môi trường bên ngoài không ấm áp và êm dịu giống như trong tử cung, vì thế những ngày đầu bé phải tập quen dần dễ hay giật minh khi có tiếng ồn em yên tâm nhé.,Sau sinh nên phơi  nắng để dự phòng thiếu Vitamin D, vì nếu thiếu Vitamin D cũng dễ thiếu Canxi  bé ngủ hay giật minh, khóc dạ đề, về sau dễ bị còi xương.,Nếu bé khò khè nên cho bé đi khám ngay lúc khám em nhờ bs xem chỗ lõm ở đầu có bất thường không.,Xin cảm ơn câu hỏi của bạn, chúc bạn nuôi con  khoẻ.\nBS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-van-minh-va-phan-lom-phia-sau-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh đi ngoài ra nước", "question": "Chào Bác Sĩ, em bị vỡ ối 12 tiếng thì sinh mổ, e sinh 3kg4, được 3 tuần thì lên 1kg, bé đi ngoài rất nhiều, những ngày trước thì bé đi còn ra phân hoa cà, nhưng 2 ngày nay thì đi ngoài ra tòan nước, 1 buổi sáng đi phải mười mấy lần. Và đặc biệt bé rất hay vặn mình và ban đêm quấy khóc, hay rên, cứ vặn mình là ra phân nước, bé đi nhiều quá làm cho dít của bé đỏ hết, đêm bé ngủ k ngon giấc hiện tại bé vẫn bú bình thường, thân nhiêt bình thường, bé bú sữa mẹ hoàn toàn, bú rất khỏe, cứ nua tieng hay 1 tieng la bé đòi bú. cho em hỏi bé có sao không ạ, em rất lo lắng, bé còn nhỏ nên không tiện đến lên bv nhi khám, truong hop nay co phai be thieu canxi không a, xin bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Em Phương thân mến,,Các triệu chứng của con em không phải là bệnh lý vì trẻ trong tháng đầu thường đi tiêu 7-8 lần/ngày. Em cho bé bú mẹ hoàn toàn là rất tốt, em tiếp tục duy trì, nên cho trẻ phơi nắng sáng để bé được cung cấp vitamin D từ ánh sáng mặt trời, cho bé sử dụng thuốc điều trị là theo chỉ định của BS,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-di-ngoai-ra-nuoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ liên tục đòi bú dù đã bú no", "question": "Bé nhà em sinh được 3 tuần, dạo gần đây bé thức nhiều hơn vào ban ngày nhưng bé liên tục đòi bú dù bé đã quá no và sau đó bị ói sữa ra. Bác sĩ cho em hỏi bé nhà em có vấn đề gì và em cần phải làm gì ? Em xin cám ơn .", "answer": "Anh Hào thân mến,,Bé ban đêm ngủ nhiều hơn ngày là tốt cho mẹ lẫn con. Bé khoẻ nên khả năng tiêu hoá sữa cũng nhanh, trung bình cho bú khoảng cách 2 lần từ 3-4 tiếng. Nếu bé bú nhiều thì khả năng ọc sữa thường hay xảy ra, nên khi cho bé bú , em phải theo dõi và dừng đúng lúc là tốt nhất. Nếu bé bú đủ sẽ ngủ 3-4 tiếng liên tục, nước tiểu vàng trong, tăng cân đều mỗi tháng.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-lien-tuc-doi-bu-du-da-bu-no/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài nhiều", "question": "Chào bác sĩ, con em được 3 tháng tuổi, ngày 8/8 cháu có uống rotarix tại bv nhi đồng 1,khoảng 4 5 ngày nay cháu bị đi ngoài ngày 5-6 lần, phân lợn cợn hạt, mỗi lần đi cháu rặn thấy thương lắm. Bác sĩ cho em hỏi con em có vấn đề gì không ah.", "answer": "Em Ngọc Phương thân mến,,Em bé 3 tháng đi cầu 5-6 lần/ngày là bình thường, phần lợn cợn hay còn gọi là phân sống, có thể là do hàm lượng đường đạm béo trong sữa không tiêu hoá và hấp thu hết ở ruột non. Vài ngày sau đó bé khỏi, hệ vi khuẩn đường ruột tốt dần, tình trang trên sẽ ổn em yên tâm nhé.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-ngoai-nhieu-33512/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm tăng cân và hay quấy khóc", "question": "Kính gửi bác sỹ, Bé trai nhà cháu lúc sinh được 3,6kg tháng đầu tiên bé tăng được 900gram, 15 ngày tháng thứ hai 800gram. Đến nay tròn 3 tháng bé nặng 5,2kg dài 61cm tức là 1,5 tháng bé đứng cân.- Bé 2 3 ngày trớ sữa 1 lần xộc ra cả mũi.- Đi tè bình thường nhưng đi tiêu >5 lần/ngày, phân vàng nhiều nước và rất chua.- Bé ăn sữa mẹ hoàn toàn, mỗi cữ 80ml va bị dị ứng đạm sữa bò ( do ba cháu sốt ruột đã cho bé dùng sữa công thức 1 lần và nổi mề đay khắp người).- Bé uống 2 giọt vitamin D/ ngày. Mồ hôi rất nhiều ra lạnh bàn tay, chân, lòng bàn chân.- Bé khó ngủ, mỗi lần đi ngủ thường khóc to từng cơn và chân tay co co giật giật. Xin bác sỹ xem giúp tình trạng con cháu như thế nào? Cháu có bị thiếu chất nào không? Làm sao để bé tăng cân? Có nên cho bé bú dặm không ạ? Nếu cháu muốn khám tổng quan cho cháu thì phải đưa đến đâu ạ? Cháu xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Em Linh thân mến,,Con em tăng cân như trên là quá tốt. Hiện tại bé tiểu tiện bình thường, em cố gắng duy trì sữa mẹ, cho trẻ bú mẹ hoàn toàn 6 tháng đầu và cố gắng duy trì sữa mẹ tiếp theo và cho trẻ ăn dặm khi bé tròn 6 tháng tuổi. Em nên đưa bé đi khám định kỳ mỗi tháng ở các bệnh viện Quận hoặc bệnh viện Nhi Đồng để bổ sung vi chất phù hợp với độ tuổi của trẻ.,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 028.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606). ,Trân trọng,,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-tang-can-va-hay-quay-khoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng 18 ngày ho khan", "question": "Xin chào bác sĩ, em muốn hỏi con em được 2 tháng 18 ngày, dạo gần đây em để ý thấy bé lâu lâu ho khan vài tiếng, bé ko sốt, vẫn chơi đùa và ngủ bình thường, bé bú mẹ hoàn toàn, và hơn 1 tuần nay bé hay ị xón, phân có nước vàng và có cục lợn cợn. Bác sĩ cho em hỏi em sinh bé ở bệnh viện huyện nay em muốn cho bé lên bệnh viện khám bệnh, không biết bệnh viện có tiếp nhận bé ở ngoài không ạ, em cảm ơn ạ", "answer": "Em Trúc Hà mến,,Con em bú mẹ hoàn toàn là tốt rồi. Ho vài tiếng là phản xạ tốt để bé tống đàm thừa đường hô hấp nên em yên tâm nhé. Bé sau sinh hệ vi khuẩn đường ruột chưa ổn định nên bị phân sống là thường xảy ra, nên khi bé ổn định đường ruột tình trạng trên sẽ giảm dần và hết hẳn ,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-18-ngay-ho-khan/"}
